\chapter{Convergência de malha}\label{sec:mesh}

Neste apêndice, serão apresentadas os parâmetros das malhas geradas para a maior e menor abertura das válvulas multiposição analisadas no decorrer deste relatório. O processo de convergência de malha foi o mesmo para todas as válvulas e todas as posições de abertura dos equipamentos supracitados neste documento. Para todas as posições analisadas, foram geradas ao menos 3 malhas, algumas com o \textit{software} \cfMesh, nativo do \OpenFOAM e outras com o \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered}. Todas as malhas utilizadas são poliédricas. 

\subsection{\textit{HCM-A 45} - Posição 1 - Abertura de 2\%}

Para a posição 1 as malhas foram geradas com o \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered}. Os parâmetros de qualidade dessas malhas estão na Tabela \ref{tab:mesh_pos1}.

 \begin{table}[H]
     \centering
     \caption{Parâmetros de qualidade referentes das malhas geradas para a posição 1, abertura de 2\%.}
     \label{tab:mesh_pos1}
     \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
         \hline
 \textbf{Malha} & \textbf{Elementos} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Não ortogonalidade\\ máxima\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Não ortogonalidade\\ média\end{tabular}} \\
         \hline
         m1 & 342.300 & 63,91 & 7,17 \\ 
         \hline
         m2 & 495.486 & 66,44 & 7,05 \\ 
         \hline
         m3 & 661.207 & 65,86 & 6,45  \\
         \hline
         m4 & 916.053 & 65,53 & 5,91  \\
         \hline
     \end{tabular}
 \end{table}
 
\subsection{\textit{HCM-A 45} - Posição 7 - Abertura de 82,3\%}

Os parâmetros de qualidade dessas malhas estão na Tabela \ref{tab:mesh_pos7}.


\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Parâmetros de qualidade referentes das malhas geradas para a posição 7, abertura de 82,3\%.}
    \label{tab:mesh_pos7}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
\textbf{Malha} & \textbf{Elementos} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Não ortogonalidade\\ máxima\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Não ortogonalidade\\ média\end{tabular}} \\
        \hline
        m0.7 & 1.889.577 & 72,34 & 9,76 \\ 
        \hline
        m1 & 2.040.879 & 72,34 & 10,05 \\ 
       \hline
        m1.2 & 2.475.687 & 75,26 & 9,49  \\
        \hline
        m1.5 & 3.064.513 & 74,15 & 9,93  \\
       \hline
        m2 & 7.651.235 & 66,36 & 8,57  \\
        \hline
    \end{tabular}
    
\end{table}
 
\subsection{\textit{ICV Halliburton - Accupulse 45 -ciclo 8} - Posição 3 - Abertura de 2\%}

Para a posição 3 as malhas foram geradas com o \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered}. Os parâmetros de qualidade dessas malhas estão na Tabela \ref{tab:mesh_pos3}.

 \begin{table}[H]
     \centering
     \caption{Parâmetros de qualidade referentes das malhas geradas para a posição 3, abertura de 2\%.}
     \label{tab:mesh_pos3}
     \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
         \hline
  \textbf{Malha} & \textbf{Elementos} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Não ortogonalidade\\ máxima\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Não ortogonalidade\\ média\end{tabular}} \\
         \hline
         m1 & 742.267 & 60,09 & 8,36 \\ 
         \hline
         m2 & 1.806.765 & 59,10 & 8,00 \\ 
         \hline
         m3 & 2.099.215 & 58,63 & 6,71  \\
         \hline
         m4 & 2.512.901 & 58,88 & 8,28  \\
         \hline
     \end{tabular}
 \end{table}
 
 

\subsection{\textit{ICV Halliburton - Accupulse 45 -ciclo 8} - Posição 10 - Abertura de 100\%}

Para a posição 10 as malhas foram geradas com o \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered}. Os parâmetros de qualidade dessas malhas estão na Tabela \ref{tab:mesh_pos10}.

 \begin{table}[H]
     \centering
     \caption{Parâmetros de qualidade referentes das malhas geradas para a posição 10, abertura de 100\%.}
     \label{tab:mesh_pos10}
     \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
         \hline
 \textbf{Malha} & \textbf{Elementos} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Não ortogonalidade\\ máxima\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Não ortogonalidade\\ média\end{tabular}} \\
         \hline
         m1 & 742.267 & 60,09 & 8,36 \\ 
         \hline
         m2 & 938.248 & 60,62 & 8,00 \\ 
         \hline
         m3 & 1.084.488 & 58,63 & 7,83  \\
         \hline
     \end{tabular}
 \end{table}


\section{Convergência de Malhas}

Para cada abertura foram feitas simulações avaliando a convergência de malha. O principal parâmetro sendo avaliado é o $C_v$, que por sua vez, para as válvulas multiposição, é comparado com o tabelado, fornecido pelos fabricantes, como apresentados nos capítulos \ref{chp:HCMA_geom_mesh} e \ref{chap:Accupulse_geom_mesh}.


As condições de contorno foram de \code{inlet} com vazão fixa e pressão fixa no \code{outlet}. O fluido utilizado para a análise de convergência de malha foi a água com as propriedades $\rho = 1043.25 [Kg/m^3]$ e $\mu = 0.0007465 [Pa.s]$. A vazão volumétrica no \code{inlet} utilizada foi de $Q = 10000 [m^3/d]$ e pelos testes feitos, vazões entre $2000$ e $10000$ afetam o valor de $C_v$ obtido em menos de 1\%, como esperado ($C_v$ independe da vazão). A Equação \ref{eq:Cv} foi utilizada para estimativa do $C_v$.


Em que $Q$ é a vazão em gpm e $\Delta p$ é a diferença de pressão de estagnação (detalhadamente explicada no Apêndice \ref{apdx:basico}) mensurada na simulação, segundo a norma descrita no Capítulo \ref{sec:metodo}. As condições de contorno estão explicitadas na Tabela \ref{tab:cc_conv} e representadas no domínio na Figura \ref{fig:fronteiras_conv}. Os esquemas numéricos utilizados estão na Tabela \ref{tab:esquemas_conv}.

\begin{table}[h!]
    \footnotesize
    \centering
    \caption{Condições de contorno utilizadas para a análise de convergência de malha.}
    \label{tab:cc_conv}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
         Variável & \code{inlet} & \code{outlet} & \code{walls} \\
    \hline
         p & \code{zeroGradient} & p=0 & \code{zeroGradient} \\
    \hline
         U & Vazão volumétrica fixa & \code{zeroGradient} & code{noSlip} \\
    \hline
         k & Intensidade turbulenta fixa & \code{zeroGradient} & kLowReWallFunction \\
    \hline
         $\omega$ & Comprimento de mistura fixo & \code{zeroGradient} & omegaWallFunction \\
    \hline
        $\nu_t$  & \code{calculated} & \code{calculated} & \code{nutUSpaldingWallFunction} \\
        \hline
    \end{tabular}
    
\end{table}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figuras/Malha/fronteiras_conv.png}
    \caption{Esquemático com entradas, saídas e paredes do sistema.}
    \label{fig:fronteiras_conv}
\end{figure}

\begin{table}[h!]
    \setlength{\arrayrulewidth}{1.0pt}
    \centering
    \begin{tabular}{c|c}
    \hline
    Operador & Método\\
    \hline
    Derivada Temporal & \code{steadyState}\\
    Operador Gradiente Explícito & \code{pointCellsLeastSquares}\\
    Operador Divergente (\code{U}) & \code{Gauss Upwind}\\
    Operador Divergente (\code{epsilon;omega}) & \code{bounded Gauss upwind}\\
    Operador Laplaciano & \code{Gauss linear corrected} \\
    Operador Gradiente Implícito & \code{corrected} \\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Discretização dos Operadores Matemáticos.}
    \label{tab:esquemas_conv}
\end{table}


Para cada posição da válvula foi feito um gráfico que mostra o valor do $C_v$ para cada malha testada, como exemplificado na Figura \ref{fig:conv_pos7}. A linha preta no topo de cada barra é uma barra de erro calculada como ± 1\% da solução obtida. A linha amarela corresponde ao valor tabelado e os limites, tanto inferior quanto superior, correspondem a variação de 2,5\% desse valor experimental, conforme a norma.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Figuras/Malha/conv_pos7.png}
    \caption{Gráfico de convergência para a posição 7 da válvula \textit{HCM-A 45 - Baker Hughes}, abertura de 82,3\%.}
    \label{fig:conv_pos7}
\end{figure}

